<resources>
    <string name="app_name">Cppdarslari</string>
    <string name="example">Example</string>
    <string name="more">More</string>
    <string name="you_tube_channel">You Tube Channel</string>
    <string name="c_example">C++ Example</string>
    <string name="c_boshlang_ich_tushuncha">C++ boshlang\'ich tushuncha</string>
    <string name="c_oop">C++ OOP</string>
    <string name="namunalar">Namunalar</string>
    <string name="yana">Yana</string>
    <string name="c_namunalar">C++ Namunalar</string>
    <string name="it_kompaniyalar">IT Kompaniyalar</string>


    <!-- kompaniyalar haqida ma'lumot    -->
    <string name="google">
        Google LLC -  Amerikaning internetga oid xizmatlar va mahsulotlar,
        jumladan, onlayn reklama texnologiyasi, qidiruvi, dasturiy taʼminot
        va apparatura sohasidagi ixtisoslashgan ko`p tilli texnologiya kompaniyasi.
        U Amazon, Apple va Facebook bilan birga Katta Toʻrtlik texnologiya kompaniyalaridan biri sanaladi.
        \n\nGoogle haqida qiziqarli faktlar\n\n
        1. Larri Peyj va Sergey Brin 1998 yil 4-sentabrda Google firmasiga asos solishgan\n\n
        2. Bugungi kunda Google kompaniyasida 72 mingdan ortiq ishchi ishlaydi\n\n
        3. Google klaviaturada harflarning ko`p bosilib ketilishidan hosil bolgan domenga ega.
        misol uchun: Google.com, Gogle.com, Goglr.com bundan tashqari 466453.com domeni ham
        Googlega tegishli.Bu raqamlar telefon klavyaturasida google harflaridir\n\n
        4. Google so`zi matematikadagi 1 dan so`ng 100 ta 0 bo`lgan "gugol" so`zidan olingan\n\n
        5. Google AQShdagi eng yaxshi 10 ta mobil ilovadan 5 tasiga egalik qiladi:
        YouTube, Google Play, Google Maps, Gmail va Google Search.
    </string>

    <string name="apple">
        Apple - dunyodagi eng mashhur top 3 brendlardan biri.\n
        Apple kompaniyasiga 1976 yil 1 aprelda Stiven Pol Jobs,
        Stiven Gari Voznyak va Ronald Gerald Ueynlar tomonidan asos solingan\n\n
        Apple haqida qiziqarli ma`lumotlar \n\n
        1.Dunyo bo`ylab Apple uchun 80 000dan ortiq xodimlar ishlaydi\n\n
        2.Kuniga 340 000 iPhone sotiladi. 2012 yilda Apple eng ko`p telefon sotgan yil hisoblanadi\n\n
        3.Apple daromadi daqiqasiga 300 000 AQSh dollariga teng\n\n
        4.Apple kompaniyasi ishlab chiqargan texnikalar oldida chekish
        mumkin emas, chunki uning kafolatiga putur yetishi mumkin.
    </string>
    <string name="meta">
        Facebook (talaffuzi: feysbuk) — 2004-yilda Harvard universiteti talabasi
        Mark Zuckerberg tomonidan va qoʻshni xonadagi Eduardo Saverin,
        Dustin Moskovitz va Chris Hughes tomonidan asos solingan ijtimoiy tarmoq.
        Saytning butun dunyoda ommalashib ketgani bois,
        Mark Zuckerberg 23 yoshida dunyoning eng yosh milliarderi deya tan olindi\n
        2021 yil Facebook kompaniyasi nomini Metaga o`zgartirdi.
        Bu haqda kompaniya asoschisi Mark Sukerberg Facebook Connect taqdimotida malum qildi.
        Metaolamning asosiy maqsadi — odamlarni bir-biriga bog`lash va ularga muloqot qilishda
        yordam berishdir, deydi Sukerberg.
        Bunday virtual dunyoda avatarlar ko`rinishida muloqot qilish va real olamdagi barcha
        kontentni gologramma shaklida ko`rish mumkin bo`ladi. Facebook,
        Instagram va WhatsApp Metada ishlashda davom etadi, shu bilan birga
        "metaolamni" parallel ravishda rivojlantiradi.
    </string>
    <string name="microsoft">
        Maykrosoft korporatsiyasi (Microsoft Corporation, Microsoft) — har xil turdagi
        hisoblash uskunalari: shaxsiy kompyuterlar, o`yin pristavkalari, PDA`lar, mobil
        telefonlar va boshqalar uchun dasturiy ta`minot ishlab chiqaruvchi eng
        yirik transmilliykompaniyalardan biridir. Ayni paytda dunyoda
        eng keng tarqalgan dasturiy platforma — Windows operatsion tizimlar oilasi
        ham shu korporatsiyaga tegishlidir.
        Microsoft ko`p marotaba sudga tortilgan.
        So`nggi o`n yilliklardagi bu mojarolarning katta qismi esa monopoliya siyosatiga bog`liq.
        Microsoftga ishga kirayotganlarga intervyuda g`alati savollar berishadi.
        "Nega kanalizatsiya teshigining qopqog`i dumaloq?" kabi. Korporatsiyadagi
        suhbat paytida shablon savollar Microsoft tomonidan ishlab chiqarilmaydigan
        mahsulotni loyihalash to`g`risidagi so`rov bilan almashtirilib qolishi ham mumkin.
        Masalan, gap kosmonavtlar uchun kofe qaynatgich
        haqida bo`lishi mumkin. Biroq, ahmoqona ko`rinadigan bu amaliyot ijodiy fikrlashga
        ega nomzodlarni aniqlashga imkon beradi.\n
        Kompaniyaning 1986 yildagi bir dona aksiyasi 21 dollarni tashkil qilgan.
        Bu ko`rsatkich bugungi kunga kelib bir necha ming dollarni tashkil qiladi
    </string>


    <!--    Dasturlash tillari haqida ma'lumot-->

    <string name="java">
        Hozirgi kunda Java tili eng keng tarqalgan va ommalashgan dasturlash tillaridan biridir.
        Java 1990 yillarda ishlab chiqarila boshlangan bo`lsa xam, uning birinchi versiyasi(Java 1.0)
        1996 yil ommaga taqdim etilgan. Undan so`ng keyingi versiyalar sekin-astalik bilan chiqa boshlagan.
        1998 yil — Java 2,  2004 yil — Java 5.0, 2006 yil — Java 6, 2011 yil — Java 7, 2014 yil — Java 8,
        2017 yil 21 sentabrda – Java 9.  JAVA 1995-yilda Sun Microsystem Inc tomonidan rivojlantirilgan,
        keyinroq Oracle korparatsiyasi unga ega chiqdi.  JAVA tili
        James Gosling va Patrik Nafton tomonidan kashf qilingan.
        Java dasturlash tili statik tillar orasida o`z o`rniga ega.
        Java dasturlash tili asosan Mobile dasturlash (Android OS) va web dasturlash
        (backend) uchun ishlatiladi.Java dasturlash tilida asosan yirik dasturlar yoziladi,
        Javada kichik loyihalarni ko`tarish noqulay.Ularni ishlashi ancha sekin va kuchli server
        talab qiladi.Java dasturlash tilida Twitter,Spofity kabi mashhur dasturlar
        ishlab chiqilgan.
    </string>
    <string name="python">
        Python dasturlash tili Guido van Rossum tomonidan 1991 yilda ishlab chiqilgan.
        Bu dasturlash tili o`rganish uchun oson, foydalanish uchun qulay,
        ko`p qirrali dasturlash tili bo`lib, dasturlashga yangi kirganlar uchun ham,
        soha mutaxassislari uchun ham zo`r tanlov.
        Python nisbatan kam kalit so`zlar, oddiy
        tuzulishga ega.Python dastrulash tili dinamik dasturlash tillari oilasiga kiradi.
        Python barcha Ma`lumotlar bazasini qo`llab quvvatlaydi.
        Pythonni mashhur bo`lishiga asosiy sabab, bu tilda AL(Sun`iy intelekt) bilan ishlash qulayligida.
        Python dasturlash tiliga bo`lgan talab yildan yilga oshib bormoqda. CodingDojo portalining
        tadqiqotlariga ko`ra, 2020-2021-yillarda aynan Python tilida dasturlovchi
        mutaxassislarga eng ko`p talab bo`lgan.
    </string>
    <string name="cpp">
        C++ (talaffuzi: si plyus plyus) — turli maqsadlar uchun mo`ljallangan
        dasturlash tili. 1979-yili Bell Labsda Biyarne Stroustrup tomonidan
        C dasturlash tilining imkoniyatlarini kengaytirish va OOP(object Oriented Programming)
        xususiyatini kiritish maqsadida ishlab chiqarilgan. Boshida "C with Classes" deb atalgan,
        1983-yili hozirgi nom bilan ya`ni C++ deb o`zgartirilgan. C++ C da yozilgan dasturlarni
        kompilyatsiya qila oladi, ammo C kompilyatori bu xususiyatga ega emas. C++ tili operatsiyon
        tizimlarga aloqador qisimlarni, klient-server dasturlarni, EHM o`yinlarini, kundalik ehtiyojda
        qo`llaniladigan dasturlarni va shu kabi turli maqsadlarda ishlatiladigan dasturlarni ishlab chiqarishda qo`llaniladi.
        YouTube, Windows os,Microsoft office,My Sql,Mozilla fireFox,Amazon,Adobe Photoshop kab dasturlar
        shu dasturlash tilida yozilgan.
    </string>
    <string name="swift">
        Swift — Apple Inc. tomonidan iOS, iPadOS, macOS, watchOS, tvOS va Linux uchun
        ishlab chiqilgan umumiy maqsadli, multi-paradigmali, kompilyatsiyalangan dasturlash
        tili. Swift Applening Cocoa va Cocoa Touch freymvorklari hamda Apple mahsulotlari
        uchun yozilgan mavjud Objective-C kodining katta tanasi bilan ishlash uchun mo`ljallangan.
        U ochiq manbali LLVM kompilyator freymvorki bilan qurilgan va 2014-yilda chiqarilgan
        6-versiyadan buyon Xcode ga kiritilgan. Apple platformalarida u C, Objective-C,
        C++ va Swift kodlarini bir xil dasturda ishlashga imkon beradigan Objective-C runtime kutubxonasidan foydalanadi.
    </string>
    <string name="kotlin">
        Kotlin - Intellij IDEA nomli eng aqlli Java IDE ning rasmiy dizayneri
        JetBrains tomonidan kiritilgan dasturlash tili. Bu JVM da ishlaydigan qat`iy statik usulda yozilgan til.
        2017 yilda Google Kotlin - android ishlab chiqish uchun rasmiy til ekanligini e`lon qildi. Kotlin - bu ob`ektga
        yo`naltirilgan dasturlash va funktsional xususiyatlarni noyob platformaga birlashtirgan ochiq kodli dasturlash tili.
        Tarkibi sodda va foydali misollar bilan bog`liq mavzularni o`z ichiga olgan turli boblarga bo`lingan.
        Android uchun Kotlinda dasturlarni ishlab chiqish ishlab chiquvchilar orasida ommalashib bormoqda.
        Kotlinning bosh maqsadi bugungi kunda Java foydalaniladigan barcha joylarda, Javaning o`rnini bosa oladigan
        qisqaroq, samaraliroq, ishonchliroq muqobil bilan ta`minlashdir. Java nihoyatda mashhur til hisoblanadi
        va u keng miqyosdagi muhitda: Smart card dan tortib Google, Twitter, LinkedIn va boshqa internet sohasidagi
        kompaniyalar tomonidan yuritiladigan eng katta ma`lumot bazalarida ham foydalaniladi.
        Ushbu joylarning ko`pchiligida, Kotlindan foydalanish dasturchilarga kamroq asabiylashish va kamroq
        kod yozishlar bilan o`z maqsadlariga erishishida ko`maklashadi.
    </string>
    <string name="go">
        Google kompaniyasi o`zining shaxsiy dasturlash tilini ishlab chiqganligi ko`pchilikka sir emas.
        Bugungi kunda ushbu kompaniya texnologiya sohasida tassavur qilish mumkin bo`lgan har qanday
        yo`nalishga shiddat bilan kirib, o`z inqiloblarini hosil qilishmoqda. Xuddi shu kabi Google
        kompaniyasining asosiy "muloqot" tili hisoblangan Go dasturlash tili 2007-yilda Robert Griesemer,
        Rob Pike va Ken Tompsonlar tomonidan ishlab chiqilgan bo`lib, 2009-yilda rasman ochiq kodli
        dasturlash tili sifatida ommaga taqdim etilgan. To`g`ri u JavaScript yoki Python kabi dasturlash tillari
        kabi mashxur bo`lib ulgurmagan bo`lsada, Go dasturlash tili foydalanuvchilarga ko`plab imkoniyatlar yaratib bera oladi.
        Oddiy kod, odatda, murakkab koddan xavfsizroqdir va bu aynan Goga tegishli. Statik yozilgan til sifatida
        siz yanada dinamik tillarda mavjud bo`lgan o`zgaruvchan turlarning sonidan kelib chiqadigan xatolarni
        aniqlash qiyin va murakkab emas. Shu bilan bir qatorda unda dastur kodingizni oshib ketmasligi uchun
        ortiqcha kodlarni yig`adigan maxsus xotira qutisi ham mavjuddir. Garchi generiklarning yo`qligi kodlarni
        ishlatadigan testlarni sinchkovlik bilan bajarish kerakligini anglatsa-da, xatolarni aniqlash boshqa
        alternativalarga qaraganda osonroq va umuman toza kodni yozishda yanada yaxshiroq yondoshishga yordam beradi.
    </string>
    <string name="javascript">
        "JavaScript" nomi Netscape kompaniyasining xususiy maxsuloti hisoblanadi.
        Microsoft tomonidan amalga oshirilgan til rasman Jscript deb nomlanadi. Jscript versiyalari
        Javascriptning mos versiyalari bilan mos keladi (aniqroq qilib aytganda oxirigacha emas).
        Javascript, ECMA (European Computer Manufacturers Association — Yeropa kompyuter ishlab
        chiqaruvchilar assotsiyatsiyasi) tomonidan standartlashtirilgan.
        Mos standartlar quydagicha nomlanadi: ECMA-262 va ISO-16262. Ushbu standartlar bilan Javascript 1.1ga
        taqriban ekvivalent ECMAScript tili aniqlanadi. Eslatish joizki, bugungi kunda
        Javascript ning hamma versiyalari ham ECMA standartlariga mos kelavermaydi.
        Javascript, bu Internet uchun katta bo`lmagan xaridor va server ilovalarni yaratishga
        mo`ljallangan nisbatan oddiy jismga yo`naltirilgan til. Javascript tilida tuzilgan dasturlar
        HTML hujjatning ichiga joylashtirilib ular bilan birga uzatiladi. Ko`rish dasturlari (brauzerlar va hokazo)
        Netscape Navigator va Microsoft Internet Explorer hujjat matniga joylashtirilgan dasturlarni (Scriptkod)
        uzatishadi va bajarishadi. Shunday qilib, Javascript — interpritatorli dasturlash tili hisoblanadi.
        Javascriptda tuzilgan dasturlarga foydalanuvchi tomonidan kiritilayotgan ma`lumotlarni tekshirayotgan
        yoki hujjatni ochganda yoki yopganda biror bir amallarni bajaruvchi dasturlar misol bo`lishi mumkin.
    </string>


</resources>